Programming Phoenix勉強その9
################################

:date: 2017-01-22 22:21
:tags: Elixir,Phoenix
:slug: programming-phoenix9
:related_posts: programming-phoenix8
:summary: Programming Phoenixって本を読むその9

| その9です。
| ここからchapter7です。 ``Ecto`` の続きっぽいです。
|

============================
videoのカテゴリー追加
============================

| ビデオにカテゴリーを付けられるようにします。ジェネレータを使って ``category`` モデルを生成します。ついでに色々準備もします。
| 以下のコマンドを実行します。
|

.. code-block:: shell
  :linenos:

  rumbl $ mix phoenix.gen.model Category categories name:string

| 出来上がったマイグレーションファイルを編集します。 ``NOT NULL`` 制約とか付けます。
|

.. code-block:: Elixir
  :linenos:

  defmodule Rumbl.Repo.Migrations.CreateCategory do
    use Ecto.Migration
  
    def change do
      create table(:categories) do
        add :name, :string, null: false
  
        timestamps()
      end
  
      create unique_index(:categories, [:name])
    end
  end

| ``video.ex`` を ``Category`` に紐付けるように変更します。
|

.. code-block:: Elixir
  :linenos:

  defmodule Rumbl.Video do
    use Rumbl.Web, :model
  
    schema "videos" do
      field :url, :string
      field :title, :string
      field :description, :string
      belongs_to :user, Rumbl.User
  
      belongs_to :category, Rumbl.Category
  
      timestamps()
    end
  
    @doc """
    Builds a changeset based on the `struct` and `params`.
    """
    def changeset(struct, params \\ %{}) do
      struct
      |> cast(params, [:url, :title, :description])
      |> validate_required([:url, :title, :description], [:category_id])
    end
  end

| 例に漏れず ``cast/4`` じゃなくなってるので適当に公式ドキュメント見て辻褄合わせしてます。
| ``video`` モデルに ``category_id`` を追加するためのマイグレーションファイルを作ります。
|

.. code-block:: shell
  :linenos:

  rumbl $ mix ecto.gen.migration add_category_id_to_video

| 出来上がったファイルを編集します。
|

.. code-block:: Elixir
  :linenos:

  defmodule Rumbl.Repo.Migrations.AddCategoryIdToVideo do
    use Ecto.Migration
  
    def change do
      alter table(:videos) do
        add :category_id, references(:categories)
      end
  
    end
  end

| マイグレーションを実行します。いつものコマンドです。
| マイグレーション出来たら ``seeds.exs`` を編集して初期データを作ります。カテゴリー名は他の要素で編集されない固定の値だからです。
|

.. code-block:: Elixir
  :linenos:

  alias Rumbl.Repo
  alias Rumbl.Category
  
  for category <- ~w(Action Drama Romance Comedy Sci-fi) do
    # カテゴリがすでに存在するか確認して無ければ入れる
    Repo.get_by(Category, name: category) || Repo.insert!(%Category{name: category})
  end

| 用意したら ``mix run priv/repo/seeds.ex`` コマンドを実行すればシードデータ投入完了です。
| ここまでの流れも余り違和感も不思議なところも無いかと思います。
|

============================
Ectoについて
============================

| ここで ``Ecto`` の ``Query`` とかについて軽く解説がありました。
| ``iex`` で以下のコマンドを入力すると何が起こっているかわかります。

.. code-block:: shell
  :linenos:
  
  iex(1)> import Ecto.Query
  Ecto.Query
  iex(2)> alias Rumbl.Repo 
  Rumbl.Repo
  iex(3)> alias Rumbl.Category
  Rumbl.Category
  iex(4)> Repo.all from c in Category, select: c.name
  [debug] QUERY OK source="categories" db=188.0ms decode=15.0ms
  SELECT c0."name" FROM "categories" AS c0 []
  ["Action", "Drama", "Romance", "Comedy", "Sci-fi"]
  iex(5)>

| 上記を見てわかるのは

- ``Repo.all`` は ``Ecto.Query`` を取る
- ``Ecto.Query`` は ``from`` マクロで作れる
- ``from`` マクロ以降の使い方は ``LINQ to SQL`` のクエリ式っぽく書ける

| ``LINQ to SQL`` のクエリ式に馴染みがあるとすんなり受け入れられそうです。メソッドとかでラップされない分柔軟に使えそうだなと思いました。分解して構築することも可能です。
|

.. code-block:: shell
  :linenos:

  iex(6)> query = Category
  Rumbl.Category
  iex(7)> query = from c in query, order_by: c.name
  #Ecto.Query<from c in Rumbl.Category, order_by: [asc: c.name]>
  iex(8)> query = from c in query, select: c.name
  #Ecto.Query<from c in Rumbl.Category, order_by: [asc: c.name], select: c.name>
  iex(9)> Repo.all query
  [debug] QUERY OK source="categories" db=47.0ms
  SELECT c0."name" FROM "categories" AS c0 ORDER BY c0."name" []
  ["Action", "Comedy", "Drama", "Romance", "Sci-fi"]
  iex(10)>

| 実際に ``Repo.all/1`` とかが引数として取れるものは ``Ecto.Queryable`` プロトコルを実装したものらしいです。
| ``Repo.all(Category)`` とかのような使い方が許されるのはこれらがプロトコルを実装しているからです。

============================
Ecto.Queryableについて
============================

| ふと疑問に思って ``Category`` とか ``User`` とか ``Video`` とかに ``Ecto.Queryable`` プロトコル実装している部分はどこかと思って探しました。
| ざっくり探った感じまず、 ``Ecto.Queryable`` の該当ソースを見ると以下のようになっています。
|

.. code-block:: Elixir
  :linenos:

  defimpl Ecto.Queryable, for: Atom do
    def to_query(module) do
      try do
        module.__schema__(:query)
      rescue
        UndefinedFunctionError ->
          message = if :code.is_loaded(module) do
            "the given module does not provide a schema"
          else
            "the given module does not exist"
          end
  
          raise Protocol.UndefinedError,
            protocol: @protocol, value: module, description: message
      end
    end
  end

| ``for: Atom`` なんだからモジュールはだめじゃん？とか思われるかもしれませんが、モジュール名の実体は ``Atom`` なので問題ないです。
| モジュールに ``to_atom`` すると ``true`` になります。ちなみに ``Erlang`` のモジュールは小文字から始まって ``Elixir`` のモジュールは ``:'Elixir.Module'`` とかになっています。ココらへんはプログラミングElixirとかを参考にするとよいかもしれないです。
|
| 話を戻して、 ``try`` の部分を見ると ``module.__schema__(:query)`` となっていることがわかります。
| じゃあ ``__schema__/1`` はどこにあるかというと ``Ecto.Schema`` に書いてあります。（内容は直接は関係ないのでおいておきます。）
| ここまで見て一旦自分で ``Queryable`` なモジュールを作ってみました。
|

.. code-block:: Elixir
  :linenos:

  defmodule Test do
    use Ecto.Schema
  end

| これで以下を呼び出してみます。
|

.. code-block:: shell
  :linenos:

  iex(0)> Ecto.Queryable.to_query(Test)
  ** (Protocol.UndefinedError) protocol Ecto.Queryable not implemented for Test, the given module does not provide a schema
    (ecto) lib/ecto/queryable.ex:37: Ecto.Queryable.Atom.to_query/1

| モジュールの中に ``schema`` がないとだめとか言われているので適当に作ってみます。
|

.. code-block:: Elixir
  :linenos:

  defmodule Test do
    use Ecto.Schema

    schema "test" do
    end
  end

| これでさっきのをもっかい打ち込んでみます。
|

.. code-block:: shell
  :linenos:

  iex(0)> Ecto.Queryable.to_query(Test)
  #Ecto.Query<from t in Test>

| これでOKです。まとめておくと以下の点を満たすものが ``Queryable`` になっていると言ってよさそうです。

- ``Ecto.Schema`` を ``use`` している
- モジュール内で ``schema`` マクロを使っている


================
おまけ
================

| ``Ecto.Schema`` の ``__using__`` マクロを見てみると以下のようになっています。
|

.. code-block:: Elixir
  :linenos:

  defmacro __using__(_) do
    quote do
      import Ecto.Schema, only: [schema: 2, embedded_schema: 1]

      @primary_key nil
      @timestamps_opts []
      @foreign_key_type :id
      @schema_prefix nil

      Module.register_attribute(__MODULE__, :ecto_primary_keys, accumulate: true)
      Module.register_attribute(__MODULE__, :ecto_fields, accumulate: true)
      Module.register_attribute(__MODULE__, :ecto_assocs, accumulate: true)
      Module.register_attribute(__MODULE__, :ecto_embeds, accumulate: true)
      Module.register_attribute(__MODULE__, :ecto_raw, accumulate: true)
      Module.register_attribute(__MODULE__, :ecto_autogenerate, accumulate: true)
      Module.register_attribute(__MODULE__, :ecto_autoupdate, accumulate: true)
      Module.put_attribute(__MODULE__, :ecto_autogenerate_id, nil)
    end
  end

| ``import Ecto.Schema, only: [schema: 2, embedded_schema: 1]`` となっているので ``schema/2`` マクロを見てみます。
|

.. code-block:: Elixir
  :linenos:

  defmacro schema(source, [do: block]) do
    schema(source, true, :id, block)
  end

  defp schema(source, meta?, type, block) do
    quote do
        ...
      Module.eval_quoted __ENV__, [
        Ecto.Schema.__defstruct__(@struct_fields),
        Ecto.Schema.__changeset__(@changeset_fields),
        Ecto.Schema.__schema__(prefix, source, fields, primary_key_fields),
        Ecto.Schema.__types__(fields),
        Ecto.Schema.__assocs__(assocs),
        Ecto.Schema.__embeds__(embeds),
        Ecto.Schema.__read_after_writes__(@ecto_raw),
        Ecto.Schema.__autogenerate__(@ecto_autogenerate_id, autogenerate, autoupdate)]
    end
  end

| ``Module.eval_quoted`` となっています。 ``eval_quoted`` の `ドキュメントを見ると <https://hexdocs.pm/elixir/Module.html#eval_quoted/4>`_ ``quote`` を展開してモジュールに ``sum`` 関数を導入している例が見れます。
| ``Ecto.Schema.__schema__`` をみてみます。
|

.. code-block:: Elixir
  :linenos:

  def __schema__(prefix, source, fields, primary_key) do
    field_names = Enum.map(fields, &elem(&1, 0))

    # Hash is used by the query cache to specify
    # the underlying schema structure did not change.
    # We don't include the source because the source
    # is already part of the query cache itself.
    hash = :erlang.phash2({primary_key, fields})

    quote do
      def __schema__(:query),       do: %Ecto.Query{from: {unquote(source), __MODULE__}, prefix: unquote(prefix)}
      def __schema__(:prefix),      do: unquote(prefix)
      def __schema__(:source),      do: unquote(source)
      def __schema__(:fields),      do: unquote(field_names)
      def __schema__(:primary_key), do: unquote(primary_key)
      def __schema__(:hash),        do: unquote(hash)
    end
  end

| ``quote`` の部分が評価されるのでこれで上記のドキュメントの例と同様に ``__schema__`` 関数がモジュールで使えるようになることがわかります。
| やっぱメタプログラミングをもっと勉強しないとちゃんとソースの中身見るのはつらそうな気がします。
|

===========================
まとめ
===========================

- ``Ecto.Query`` は分解して書ける
- ``Repo.all`` の引数に取れるのは ``Ecto.Queryable`` プロトコルを実装したもののみ
- ``Ecto.Queryable`` になれるモジュールは ``use Ecto.Schema`` と ``schema`` を定義したモジュールになる。

気になったことを調べたら本題とは別の部分で長くなってしまいました・・・　
